\section{MotorController}
Wir benutzen eine Motortreiberplatine von Polulu (Dual MC33926 Motor Driver Shield) die über den Arduino-Header angeschlossen ist. Die kann zwei Motoren antreiben, dafür werden zwei PWM Kanäle belegt. Des Weiteren gibt es für jeden Motor einen Pin um die Richtung umzukehren. Dazu kommt noch ein Pin zum Aktivieren der Platine und einer zum Melden von Fehlern. Die Platine bietet auch pro Motor einen Pin, der mithilfe eines ADC-Wandlers ausgelesen werden kann, um den Stromverbrauch des Motors zu bestimmen. Diese Funktionalität wurde nicht implementiert, da Messungen an diesen Pins mit einem Multimeter fragwürdige Werte ergaben.

Zum Auslesen der Encoder werden die POSIFs und Timer des Mikrocontrollers benutzt. Da das POSIF0 nur an den EtherCAT-Header der Platine angeschlossen ist, wird dieses Modul nicht verwendet, weil diese Pins unzugänglich sind, wenn das EtherCAT-Board benutzt wird. Das POSIF1 hingegen ist mit dem Arduino-Header verbunden. Allerdings ist ein Pin des POSIF1 physikalisch identisch mit dem Pin, den die Motortreiberplatine für den PWM Kanal des zweiten Motors verwendet. Deswegen wird momentan nur ein Motor pro XMC4800 Relax Kit unterstützt. Es ist allerdings möglich die Motortreiberplatine so zu modifizieren, dass der zweite PWM Kanal auf einem anderen Pin liegt.

Auf Basis des Motortreibers und des Encoders wurde ein PID Regler mit Anti-Windup Struktur implementiert. Dieser kann noch verbessert werden, so könnte man zum Beispiel den D-Anteil in die Rückführung ziehen.

\subsection{Motortreiber}
Der Motortreiber benutzt die PWM-DAVEApps um die PWM Signale zu generieren, sowie DIGITAL\_IO-DAVEApps um die anderen Pins zu treiben oder auszulesen. Dadurch gestaltet sich die Implementierung des Motortreibers sehr einfach.

Beim Auslesen des Fehlerpins ist darauf zu achten, dass dieser negative Logik verwendet, weswegen der gelesene Wert vor der Rückgabe negiert wird.

Für das PWM-Signal muss der Eingabewert, welcher sich im Bereich von -1 bis 1 befindet, auf den von der DAVEApp erwarteten Wert zwischen 0 und 10000 umgerechnet werden. Das Vorzeichen wird dabei ignoriert und dann als Wert für den Richtungspin genommen. Dabei wird auch sichergestellt, dass der ursprüngliche Wert zwischen -1 und 1 war. Ob eine positive Geschwindigkeit den Motor linksherum oder rechtsherum dreht, hängt davon ab, wie der Motor mit der Motrotreiberplatine verkabelt ist.

Beim ersten PWM Kanal muss noch beachtet werden, dass die Platine an den inversen Kanal angeschlossen ist. Daher muss das PWM Signal auf das Inverse der gewünschten Stärke gestellt werden.

\subsection{Encoder}
Der Encoder benutzt keine DAVE Apps, da die POSIF App für den XMC4800 noch nicht verfügbar ist. Stattdessen kommt die XMC Library direkt zum Einsatz.

Das POSIF wird im Quadratur Modus betrieben, und erzeugt mehrere Signale, die von Timern  verarbeitet werden können. Da mehrere Möglichkeiten gegeben sind, muss intern im Mikrocontroller zwischen den Modulen und den Pins eine Verbindung herstellt werden. In diesem Fall kann das POSIF1 mit der CCU41 zusammen verwendet werden und für das POSIF0 würde man CCU40 benutzen.

Der erste Timer zählt die Impulse des Encoders und erhöht oder verringert sein Zählregister abhängig von der aktuellen Laufrichtung des Motors. Jeder Timer hat zwei Werte, die das zeitliche Verhalten spezifizieren. Der ``counter match''-Wert gibt an, wann eine Ausgabe erzeugt wird, die andere Module steuern kann oder einen Interrupt generieren kann. Der ``period match''-Wert gibt den Wert an, bei dem das Zählregister auf Null zurückgesetzt wird. Dieser Wert wird hier auf die Anzahl der Impulse pro Radumdrehung gesetzt. Der Wert des Zählers geteilt durch die Anzahl von Impulsen pro Umdrehung ergibt damit die aktuelle Radposition als Zahl zwischen 0 und 1, wobei 0 die Position ist, die das Rad bei der Initialisierung hatte.

Der zweite Timer wird nicht benutzt.

Der dritte Timer zählt ebenfalls Impulse, erhöht aber seinen Counter immer unabhängig von der Drehrichtung. Hier ist der ``counter match''-Wert auf 127 und der ``period match''-Wert auf 255 gesetzt. Dadurch ist das von diesem Timer erzeugte Statussignal die Hälfte der Zeit auf inaktiv und die andere Hälfte auf aktiv, da das Statussignal aktiv wird, wenn der Zähler größer als der ``counter match''-Wert ist.

Der vierte Timer misst nun im Capture-Modus wie viele Takte zwischen zwei Flanken des Statussignals des dritten Timers liegen. 
Aus diesem Wert lässt sich mit folgender Formel die Geschwindigkeit in Radumdrehungen pro Sekunde berechnen:
$$ \text{WheelSpeed} = \frac{\text{SYS\_CLOCK} * \text{CAPTURE\_LENGTH}}{\text{PRESCALER} * \text{TICKS\_PER\_WHEEL\_REVOLUTION}} * \frac{1}{\text{Timer 4 Messwert}} $$
Hierbei ist \emph{SYS\_CLOCK} die Taktrate der CPU in Hertz, \emph{CAPTURE\_LENGTH} gibt an wie viele Impulse pro Capture-Intervall vorliegen, in unserem Fall also 128, \emph{PRESCALER} ist der Prescaler mit dem der Timer 4 läuft und \emph{TICKS\_PER\_WHEEL\_REVOLUTION} ist die Anzahl der Impulse pro Radumdrehung. Diese Werte sind im Code festgelegt und müssen angepasst werden, wenn sie sich ändern. Wenn sich das Rad nicht dreht, so treten keine Impulse mehr auf, das Statussignal von Timer 3 ändert sich nicht und es wird keine Zeit gemessen. Daher wird bei Stillstand der letzte Geschwindigkeitswert zurückgeliefert.

Zusätzlich wurde ein IIR Filter für die Geschwindigkeit implementiert. Damit dieser korrekt funktioniert, muss die Funktion \emph{updateSpeedFilter()} regelmäßig aufgerufen werden. Das Alpha des Filters ist auf 0.85 festgelegt und gibt an, wie stark die alten Werte gewertet werden. Dieser Wert wurde anhand der Simulationsergebnisse im git-Order ``motor-iir-tuning'' gewählt.

\subsection{PID Regler}
Es handelt sich hierbei um einen einfachen PID Regler mit Anti-Windup Struktur. Dieser liest den Encoder aus um den aktuellen Fehler zu bestimmen und gibt den aktuellen Stellwert an den Motortreiber weiter. Die Werte für den Regler wurden mit der einfachen experimentellen Methode bestimmt.

Dieser Regler kann noch erheblich verbessert werden, so könnte man den D-Anteil in die Rückführung ziehen. Weiterhin wäre ein Stromregelung als innerer Regler wünschenswert. Auch kann man überlegen, ob man überhaupt einen einfachen PID Regler benutzen möchte, oder stattdessen einen fortgeschrittenen Regler verwendet. Dieser Regler ist also nur als Machbarkeitsstudie zu sehen.